# Symfony Forms

Запускаем контейнеры командой `docker-compose up -d`

## Добавляем форму для создания пользователя

1. Заходим в контейнер `php` командой `docker exec -it php bash`. Дальнейшие команды выполняются из контейнера
2. Устанавливаем пакет Symfony Forms командой `composer require symfony/form`
3. Устанавливаем валидатор командой `composer require symfony/validator`
4. В классе `App\Entity\User` добавляем поля и геттеры/сеттеры для них
    ```php
    #[ORM\Column(type: 'string', length: 32, nullable: false)]
    private string $password;

    #[ORM\Column(type: 'integer', nullable: false)]
    private int $age;

    #[ORM\Column(type: 'boolean', nullable: false)]
    private bool $isActive;

    public function getPassword(): string
    {
        return $this->password;
    }

    public function setPassword(string $password): void
    {
        $this->password = $password;
    }

    public function getAge(): int
    {
        return $this->age;
    }

    public function setAge(int $age): void
    {
        $this->age = $age;
    }

    public function isActive(): bool
    {
        return $this->isActive;
    }

    public function setIsActive(bool $isActive): void
    {
        $this->isActive = $isActive;
    }
    ```
5. Создадем миграцию `bin/console do:mi:diff` и выполняем ее `bin/console do:mi:mi`
6. В класс `UserManager` переименуйте метод `saveUser` в `saveUserByLogin`
   ```php
       public function saveUserByLogin(string $login): ?int
       {
           $user = new User();
           $user->setLogin($login);
           $this->entityManager->persist($user);
           $this->entityManager->flush();
   
           return $user->getId();
       }
   ```
7. Добавляем метод `saveUser`
   ```php
       public function saveUser(User $user): void
       {
           $this->entityManager->persist($user);
           $this->entityManager->flush();
       }
   ```
8. В папке src создаем папки Form/Type
9. Создаем класс `UserType`
   ```php
   <?php
   
   namespace App\Form\Type;
   
   use App\Entity\User;
   use Symfony\Component\Form\AbstractType;
   use Symfony\Component\Form\Extension\Core\Type\CheckboxType;
   use Symfony\Component\Form\Extension\Core\Type\IntegerType;
   use Symfony\Component\Form\Extension\Core\Type\PasswordType;
   use Symfony\Component\Form\Extension\Core\Type\SubmitType;
   use Symfony\Component\Form\Extension\Core\Type\TextType;
   use Symfony\Component\Form\FormBuilderInterface;
   use Symfony\Component\OptionsResolver\OptionsResolver;
   
   class UserType extends AbstractType
   {
       public function buildForm(FormBuilderInterface $builder, array $options)
       {
           $builder
               ->add('login', TextType::class, [
                   'label' => 'Логин пользователя',
                   'attr' => [
                       'data-time' => time(),
                       'placeholder' => 'Логин пользователя',
                   ],
                   'class' => 'user-login',
               ])
               ->add('age', IntegerType::class, [
                   'label' => 'Возраст',
               ])
               ->add('isActive', CheckboxType::class, [
                   'required' => false,
               ])
               ->add('submit', SubmitType::class);
   
           if ($options['isNew'] ?? false) {
               $builder->add('password', PasswordType::class, [
                   'label' => 'Пароль пользователя',
               ]);
           }
       }
   
       public function configureOptions(OptionsResolver $resolver)
       {
           $resolver->setDefaults([
               'data_class' => User::class,
               'empty_data' => new User(),
               'isNew' => false,
           ]);
       }
   
       public function getBlockPrefix()
       {
           return 'save_user';
       }
   }
   ```
10. В классе `App\Controller\Api\v1\UserController`
     1. Добавляем зависимость от FormFactoryInterface
         ```php
           public function __construct(
               private readonly UserManager $userManager,
               private readonly EventDispatcherInterface $eventDispatcher,
               private readonly FormFactoryInterface $formFactory,
          ) {
          }
          ```

    2. Наследуем контроллер от `AbstractController` и убираем `#[AsController]`
        ```php
          class UserController extends AbstractController
       ```
    3. Добавляем метод `manageUserAction`
    ```php
       #[Route(path: '/create-user', name: 'create_user', methods: ['GET', 'POST'])]
       #[Route(path: '/update-user/{id}', name: 'update-user', methods: ['GET', 'POST'])]
       public function manageUserAction(Request $request, string $_route, ?User $user = null): Response
       {
            $form = $this->formFactory->create(UserType::class, $user, ['isNew' => $_route === 'create_user']);
            $form->handleRequest($request);
   
            if ($form->isSubmitted() && $form->isValid()) {
                /** @var User $user */
                $user = $form->getData();
                $this->userManager->saveUser($user);
            }

            return $this->renderForm('manageUser.html.twig', [
                'form' => $form,
                'isNew' => $_route === 'create_user',
                'user' => $user,
            ]);
       }
    ```
11. Добавляем файл `manageUser.html.twig`
   ```html
       {% extends 'layout.twig' %}
   
       {% block body %}
           <div>
              {{ form(form) }}
           </div>
       {% endblock %}
   ```
12. В браузере переходим по адресу `http://localhost:7777/api/v1/user/create-user`, видим форму
13. Вводим данные, отправляем и проверяем базу. Данные должны быть сохранены
14. Берем id последнего созданного юзера, открываем с этим id страницу http://localhost:7777/api/v1/user/update-user/10
15. Видим форму. Вводим данные, отправляем, проверяем бд

## Добавляем валидацию и DTO

1. Добавляем в класс `App\Entity\User` валидацию для поля `age`
   ```php
      use Symfony\Component\Validator\Constraints as Assert;
      ...
      #[Assert\NotBlank]
      #[Assert\GreaterThan(18)]
      #[ORM\Column(type: 'integer', nullable: false)]
      private int $age;
   ```
2. Открыавем `http://localhost:7777/api/v1/user/create-user` и пробуем ввести невалидный возраст, видим ошибку
3. Пробуем ввести возраст больше 18 и проверяем результат. Запись должна сохраниться
4. Добавляем класс `App\DTO\ManageUserDTO`
    ```php
    <?php

   namespace App\DTO;
   
   use Symfony\Component\Validator\Constraints as Assert;
   use App\Entity\User;
   
   class ManageUserDTO
   {
       public function __construct(
           #[Assert\NotBlank]
           #[Assert\Length(max: 32)]
           public string $login = '',
   
           #[Assert\NotBlank]
           #[Assert\Length(max: 32)]
           public string $password = '',
   
           #[Assert\NotBlank]
           public int $age = 0,
   
           public bool $isActive = false,
       ) {
       }
   
       public static function fromEntity(User $user): self
       {
           return new self(...[
               'login' => $user->getLogin(),
               'password' => $user->getPassword(),
               'age' => $user->getAge(),
               'isActive' => $user->isActive(),
           ]);
       }
   }
    ```
5. В классе `App\Manager\UserManager` добавляем метод `saveUserFromDTO`
    ```php
    public function saveUserFromDTO(User $user, ManageUserDTO $manageUserDTO): ?int
    {
        $user->setLogin($manageUserDTO->login);
        $user->setPassword($manageUserDTO->password);
        $user->setAge($manageUserDTO->age);
        $user->setIsActive($manageUserDTO->isActive);
        $this->entityManager->persist($user);
        $this->entityManager->flush();

        return $user->getId();
    }
    ```
6. Изменяем метод `configureOptions` в классе `App\Form\Type\UserType`
   ```php
       public function configureOptions(OptionsResolver $resolver)
       {
           $resolver->setDefaults([
               'data_class' => ManageUserDTO::class,
               'empty_data' => new ManageUserDTO(),
               'isNew' => false,
           ]);
       }
   ```
7. В UserManager добавляем метод `getUserById`
   ```php
       public function getUserById(int $id): ?User
       {
           /** @var UserRepository $userRepository */
           $userRepository = $this->entityManager->getRepository(User::class);
   
           return $userRepository->find($id);
       }
   ```
8. В классе `App\Controller\Api\v1\UserController` изменяем метод `manageUserAction`
    ```php
    #[Route(path: '/create-user', name: 'create_user', methods: ['GET', 'POST'])]
    #[Route(path: '/update-user/{id}', name: 'update-user', methods: ['GET', 'POST'])]
    public function manageUserAction(Request $request, string $_route, ?int $id = null): Response
    {
        if ($id) {
            $user = $this->userManager->getUserById($id);
            $dto = ManageUserDTO::fromEntity($user);
        }
        $form = $this->formFactory->create(UserType::class, $dto ?? null, ['isNew' => $_route === 'create_user']);
        $form->handleRequest($request);

        if ($form->isSubmitted() && $form->isValid()) {
            /** @var ManageUserDTO $userDto */
            $userDto = $form->getData();

            $this->userManager->saveUserFromDTO($user ?? new User(), $userDto);
        }

        return $this->renderForm('manageUser.html.twig', [
            'form' => $form,
            'isNew' => $_route === 'create_user',
            'user' => $dto ?? null,
        ]);
    }
    ```
9. Пробуем создать/отредактировать пользователя по тем же адресам, проверяем работоспособность
10. Меняем HTTP метод для апдейта на PATCH
   ```php
   #[Route(path: '/update-user/{id}', name: 'update-user', methods: ['GET', 'PATCH'])]
   ```
11. Добавляем в `UserType:buildForm` ` ->setMethod($options['isNew'] ? 'POST' : 'PATCH');`
   ```php
            ->add('isActive', CheckboxType::class, [
                'required' => false,
            ])
            ->add('submit', SubmitType::class)
            ->setMethod($options['isNew'] ? 'POST' : 'PATCH');
   ```
12. Исправляем файл `public/index.php`
   ```php
      <?php
   
       use App\Kernel;
       use Symfony\Component\HttpFoundation\Request;
       
       require_once dirname(__DIR__).'/vendor/autoload_runtime.php';
       
       return function (array $context) {
           Request::enableHttpMethodParameterOverride();
           return new Kernel($context['APP_ENV'], (bool) $context['APP_DEBUG']);
       };
   ```
13. Проверяем

## Добавляем boostrap в форму

1. Исправляем файл `src/templates/manageUser.html.twig`
   ```html
      <!DOCTYPE html>
      <html>
      <head>
          <meta charset="UTF-8">
          {% block head_css %}
              <link rel="stylesheet" href="https://stackpath.bootstrapcdn.com/bootstrap/1.1.1/css/bootstrap.min.css" integrity="sha384-Vkoo8x4CGsO3+Hhxv8T/Q5PaXtkKtu6ug5TOeNV6gBiFeWPGFN9MuhOf23Q9Ifjh" crossorigin="anonymous">
          {% endblock %}
      </head>
      <body>
      {% form_theme form 'bootstrap_4_layout.html.twig' %}
      <div style="width:50%;margin-left:10px;margin-top:10px">
          {{ form(form) }}
      </div>
      {% block head_js %}
          <script src="https://code.jquery.com/jquery-3.4.1.slim.min.js" integrity="sha384-J6qa4849blE2+poT4WnyKhv5vZF5SrPo0iEjwBvKU7imGFAV0wwj1yYfoRSJoZ+n" crossorigin="anonymous"></script>
          <script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/popper.js@1.16.0/dist/umd/popper.min.js" integrity="sha384-Q6E9RHvbIyZFJoft+2mJbHaEWldlvI9IOYy5n3zV9zzTtmI3UksdQRVvoxMfooAo" crossorigin="anonymous"></script>
          <link rel="stylesheet" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@4.4.1/dist/css/bootstrap.min.css" integrity="sha384-Vkoo8x4CGsO3+Hhxv8T/Q5PaXtkKtu6ug5TOeNV6gBiFeWPGFN9MuhOf23Q9Ifjh" crossorigin="anonymous">
      {% endblock %}
      </body>
      </html>
   ```
2. В браузере переходим по адресу `http://localhost:7777/api/v1/user/form`, видим более красивый вариант формы

## Добавляем отображение отношений в форму редактирования

1. Для начала, отрефакторим наш UserType и разделим его. Создаем классы `CreateUserType` и `UpdateUserType`
   ```php
   <?php
   
   namespace App\Form\Type\User;
   
   use Symfony\Component\Form\Extension\Core\Type\PasswordType;
   use Symfony\Component\Form\FormBuilderInterface;
   
   class CreateUserType extends UserType
   {
       public function buildForm(FormBuilderInterface $builder, array $options)
       {
           parent::buildForm($builder, $options);
   
           $builder->add('password', PasswordType::class, [
               'label' => 'Пароль пользователя',
           ])
           ->setMethod('POST');
       }
   }
   ```
   ```php
   <?php
   
   namespace App\Form\Type\User;
   
   use Symfony\Component\Form\Extension\Core\Type\PasswordType;
   use Symfony\Component\Form\FormBuilderInterface;
   
   class UpdateUserType extends UserType
   {
       public function buildForm(FormBuilderInterface $builder, array $options)
       {
           parent::buildForm($builder, $options);
   
           $builder->setMethod('PATCH');
       }
   }
      ```
2. Редактируем метод `manageUserAction` в `App\Controller\Api\v1\UserController`
   ```php
    #[Route(path: '/create-user', name: 'create_user', methods: ['GET', 'POST'])]
    #[Route(path: '/update-user/{id}', name: 'update_user', methods: ['GET', 'PATCH'])]
    public function manageUserAction(Request $request, string $_route, ?int $id = null): Response
    {
        if ($id) {
            $user = $this->userManager->getUserById($id);
            $dto = ManageUserDTO::fromEntity($user);
        }
        $form = $this->formFactory->create(
            $_route === 'create_user' ? CreateUserType::class : UpdateUserType::class,
            $dto ?? null,
        );
        $form->handleRequest($request);

        if ($form->isSubmitted() && $form->isValid()) {
            /** @var ManageUserDTO $userDto */
            $userDto = $form->getData();

            $this->userManager->saveUserFromDTO($user ?? new User(), $userDto);
        }

        return $this->renderForm('manageUser.html.twig', [
            'form' => $form,
            'isNew' => $_route === 'create_user',
            'user' => $user ?? null,
        ]);
    }
   ```

3. Добавляем класс `App\Form\LinkedUserType`
    ```php
    <?php
    
    namespace App\Form;
    
    use Symfony\Component\Form\AbstractType;
    use Symfony\Component\Form\Extension\Core\Type\CheckboxType;
    use Symfony\Component\Form\Extension\Core\Type\HiddenType;
    use Symfony\Component\Form\Extension\Core\Type\IntegerType;
    use Symfony\Component\Form\Extension\Core\Type\PasswordType;
    use Symfony\Component\Form\Extension\Core\Type\TextType;
    use Symfony\Component\Form\FormBuilderInterface;
    
    class LinkedUserType extends AbstractType
    {
        public function buildForm(FormBuilderInterface $builder, array $options)
        {
            $builder->add('login', TextType::class)
            ->add('password', PasswordType::class, ['required' => false])
            ->add('age', IntegerType::class)
            ->add('isActive', CheckboxType::class, ['required' => false])
            ->add('id', HiddenType::class);
        }
    }
    ```
4. В классе `App\Form\Type\User\UpdateUserType` исправляем метод `buildForm`
    ```php
    public function buildForm(FormBuilderInterface $builder, array $options)
    {
        parent::buildForm($builder, $options);

        $builder->setMethod('PATCH')
            ->add('followers', CollectionType::class, [
                'entry_type' => LinkedUserType::class,
                'entry_options' => ['label' => false],
            ]);
    }
    ```
5. Исправляем файл `src/templates/form.twig`
   ```html
   <!DOCTYPE html>
   <html>
   <head>
      <meta charset="UTF-8">
      {% block head_css %}
      <link rel="stylesheet" href="https://stackpath.bootstrapcdn.com/bootstrap/1.1.1/css/bootstrap.min.css" integrity="sha384-Vkoo8x4CGsO3+Hhxv8T/Q5PaXtkKtu6ug5TOeNV6gBiFeWPGFN9MuhOf23Q9Ifjh" crossorigin="anonymous">
      {% endblock %}
   </head>
   <body>
   {% form_theme form 'bootstrap_4_layout.html.twig' %}
   <div style="width:50%;margin-left:10px;margin-top:10px">
      {{ form_start(form) }}
      {{ form_row(form.login) }}
      {{ form_row(form.age) }}
      {{ form_row(form.isActive) }}
   
      {% if form.followers is defined %}
      <h3>Followers</h3>
      <ul class="followers">
         {% for follower in form.followers %}
         <li>{{ form_row(follower.login) }}</li>
         <li>{{ form_row(follower.age) }}</li>
         <li>{{ form_row(follower.isActive) }}</li>
         {% endfor %}
      </ul>
      {% endif %}
      {% if form.password is defined %}
      {{ form_row(form.password) }}
      {% endif %}
      {{ form_row(form.submit) }}
      {{ form_end(form, {'render_rest': false}) }}
   </div>
   {% block head_js %}
   <script src="https://code.jquery.com/jquery-3.4.1.slim.min.js" integrity="sha384-J6qa4849blE2+poT4WnyKhv5vZF5SrPo0iEjwBvKU7imGFAV0wwj1yYfoRSJoZ+n" crossorigin="anonymous"></script>
   <script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/popper.js@1.16.0/dist/umd/popper.min.js" integrity="sha384-Q6E9RHvbIyZFJoft+2mJbHaEWldlvI9IOYy5n3zV9zzTtmI3UksdQRVvoxMfooAo" crossorigin="anonymous"></script>
   <link rel="stylesheet" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@4.4.1/dist/css/bootstrap.min.css" integrity="sha384-Vkoo8x4CGsO3+Hhxv8T/Q5PaXtkKtu6ug5TOeNV6gBiFeWPGFN9MuhOf23Q9Ifjh" crossorigin="anonymous">
   {% endblock %}
   </body>
   </html>
   ```

6. В классе `App\Entity\User` добавляем метод `getFollowers`
    ```php
    /**
     * @return User[]
     */
    public function getFollowers(): array
    {
        return $this->followers->toArray();
    }
    ```
7. Исправляем класс `App\DTO\ManageUserDTO`
   ```php
   <?php
   
   namespace App\DTO;
   
   use Symfony\Component\Validator\Constraints as Assert;
   use App\Entity\User;
   
   class ManageUserDTO
   {
       public function __construct(
           #[Assert\NotBlank]
           #[Assert\Length(max: 32)]
           public string $login = '',
   
           #[Assert\NotBlank]
           #[Assert\Length(max: 32)]
           public string $password = '',
   
           #[Assert\NotBlank]
           #[Assert\GreaterThan(18)]
           public int $age = 0,
   
           public bool $isActive = false,
   
           #[Assert\Type('array')]
           public array $followers = [],
       ) {
       }
   
       public static function fromEntity(User $user): self
       {
           return new self(...[
               'login' => $user->getLogin(),
               'password' => $user->getPassword(),
               'age' => $user->getAge(),
               'isActive' => $user->isActive(),
               'followers' => array_map(
                   static function (User $user) {
                       return [
                           'id' => $user->getId(),
                           'login' => $user->getLogin(),
                           'password' => $user->getPassword(),
                           'age' => $user->getAge(),
                           'isActive' => $user->isActive(),
                       ];
                   },
                   $user->getFollowers()
               ),
           ]);
       }
   }    
   ```
8. В базе данных добавляем в таблицу `author_follower` связь между двумя пользователями, добавленными ранее в БД.
9. В браузере переходим по адресу `http://localhost:7777/api/v1/user/form/ID`, где ID - идентификатор
   пользователя-автора из предыдущего пункта
10. Исправляем данные в форме, нажимаем на Submit и видим в БД, что обновились только данные пользователя-автора, но не
    подписчика
